\documentclass{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tgtermes}
\usepackage[T1]{fontenc}

\title{TAMS27 - Statistik}
\author{Henrik Henriksson}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Kombinatorik}
\paragraph{Definition}
En \emph{permutation} är ett arrangemang av ett antal objekt med
hänsyn till deras ordning.

\paragraph{Definition}
En kombination är ett val av ett antal objekt utan hänsyn till deras
ordning.

\section{Multiplikationsprincipen}
Vi betraktar ett experiment som utförs i $k$ steg. Låt, för $i= 1
\dots k$, $n_i$ vara antalet sätt som steg $i$ kan utföras på. Det
total antalet sätt som experimentet kan utföras på blir då $n = n_1
n_2 \dots n_k$.

\paragraph{Sats}
Antalet permutationer av $r$ element valda ur en mängd med storlek $n$
är
\begin{align*}
  n\cdot (n-1)\cdot (n-2) \cdot \dots \cdot (n-r+1) = \frac{n!}{(n-r)!}.
\end{align*}
Beviset följer av multiplikationsprincipen.

\paragraph{Sats}
Antalet sätt att välja $r$ olika element utan återläggning ur en mängd
med $n$ element utan hänsyn till deras innebördes ordning är
\begin{align*}
  {n \choose r} = \frac{n!}{r!\cdot (n-r)!}.
\end{align*}
Beviset följer av att antalet permutationer är lika med antalet
kombinationer gånger antalet sätt att ordna en enskild kombination på.

\paragraph{Sats}
Antalet sätt att permutera $n$ element är
\begin{align*}
  \frac{n!}{n_1!\cdot n_2! \cdot \dots \cdot n_k!}
\end{align*}
om man har $k$ grupper som bestär av $n_i$ lika element, så att
\begin{align*}
  \sum n_i = n
\end{align*}

\section{Händelser och utfallsrum}
\paragraph{Definition}
Varje möjligt resultat av ett \emph{slumpförsök} kallas ett
\emph{utfall} eller \emph{elementarhändelse}.

\paragraph{Definition}
Mängden av alla utfall kallar vi \emph{utfallsrum} och betecknar det
med $S$ eller $\Omega$.

\paragraph{Definition}
En \emph{händelse} $A$ är en mängd av utfall, alltså
\begin{align*}
          A \subseteq S
\end{align*}

\subsection{Grundläggande operationer med händelser}
På händelser kan man använda alla mängdoperationer som vanlig


\chapter{Sannolikhet}
\begin{align*}
P(A) = lim_{n\rightarrow \infty} \frac{\mbox{antalet gånger A inträffar}}{n}
\end{align*}
\emph{Sannolikhet} $P$ är en funktion av händelser, sådan att
\begin{align*}
0 \leq P(A) \leq 1 \\
P (S) = 1 \\
\end{align*}
Om $A_i$ är oändligt många eller uppräkneligt mänga disjunkta händelser
så gäller att

\begin{align*}
  P ( \cup_1^n A_i ) = \sum_{i=1}^\n P(a)
\end{align*}


\paragraph{Räkneregler}
\begin{align*}
  P(E^C) = 1 - P(E) \\
  P(\empty) = 0 \\
  E \subseteq F \Rightarrow P(E) \leq P(F) \\
  P(E \cup F) = P(E) + P(F) - P(E\cap F:)
\end{align*}


\section{Stokastiska Variabler}
Kallas även \emph{slumpvariabler (s.v.)}. Resultatet av en
mätning där slumpen inverkar kallas en slumpvariabel.

\paragraph{Definition}
\begin{align*}
  \mathbb{X} : S \rightarrow \mathbb{R}
\end{align*}

\paragraph{Definition}
En slumpvariabel $\mathbb{X}$ sägs vara diskret om den antar ett
ändligt antal värden. För en diskret slumpvariabel definieras en
\emph{sannolikhetsfunktion}
\begin{align*}
  P_{\mathbb{X}} (k) = P(\mathbb{X} = k) \forall k \in D_f(\mathbb{X})
\end{align*}

\paragraph{Exempel}
Två kast med ett mynt. $X$ är antalet kast som ger klave.
\begin{align*}
  P(X = 0) &= \frac{1}{4} \\
  P(X = 1) &= \frac{1}{2} \\
  P(X = 2) &= \frac{1}{4} \\
  \Rightarrow P_X (k) &=
  \begin{dcases}
    &\frac{1}{4}, k=0 \\
    &\frac{1}{2}, k=1 \\
    &\frac{1}{4}, k=2
  \end{dcases}
\end{align*}

\paragraph{Anmärkning}
Sannolikhetsfunktionen
\begin{align*}
  P_{\mathbb{X}}(k), \forall k \in \mathbb{D}_f
\end{align*}
beskriver fullständigt slumpvariabeln $\mathbb{X}$ om man betraktar
relaterade sannolikheter.

\paragraph{Definition}
\begin{align*}
  F_{\mathbb{X}} = P(X \leq x), x \in \mathbb{R}
\end{align*}
kallas \emph{fördelningsfunktionen} för $\mathbb{X}$ och lyder under
\begin{align*}
  &F_{\mathbb{X}} \mbox{ icke-avtagande} \\
  &F_{\mathbb{X}} \rightarrow 1, x \rightarrow \infty \\
  &F_{\mathbb{X}} \rightarrow 0, x \rightarrow -\infty
\end{align*}


\paragraph{Exempel}
Betrakta ett försök där en händelse $A$ kan inträffa med sannolikheten
$P(A) = p$. Sätt $X$ till antalet gånger A inträffar för $n$
försök. Vad är $P(X=k)$?
\begin{align*}
  P(X=k) = {n \choose k} \cdot p^k \cdot (1 - p)^k, k \in [0..n]
\end{align*}

\section{Sannolikhetsfördelningar}
\subsection{Binomialfördelning}
\paragraph{Definition}
En diskret slumpvariabel $\mathbb{X}$ sägs vara
\emph{binomialfördelad} med parametrarna $n$, $p$ om
\begin{align*}
  P(X=k) = {n \choose k} \cdot p^k \cdot (1 - p)^k, k \in [0..n]
  \subset \mathbb{Z^+}.
\end{align*}
Binomialfördelningen betecknas $Bin(n,p)$. Beteckningen
\begin{align*}
  X\sim Bin(n,p)
\end{align*}
låter $X$ vara binomialfördelad med avseende på $n$ och $p$.

\subsection{Hypergeometrisk fördelning}
\paragraph{Definition}
En slumpvariabel $\mathbb{X}$ sägs vara \emph{hypergeometriskt
  fördelad} med parametrarna $N,n,p$ om
\begin{align*}
  P(\mathbb{X} = k) = \frac{{N_p \choose k} {N (1-P) \choose n-k}}{{N
  \choose n}}, k=[0..N_p] \in \mathbb{Z^+}
\end{align*}


\subsection{Poissonfördelning}
\paragraph{Definition}
En slumpvariabel $\mathbb{X}$ sägs vara \emph{poissonfördelad} med
parametern $\lambda > 0$ om
\begin{align*}
  P(\mathbb{X} = k) =
  \frac{\lambda^k}{k!} \cdot e^{-\lambda}, k \in \mathbb{Z}^+
\end{align*}
Man kan approximera binomialfördelningen med poissonfördelningen.
Låt
\begin{align*}
  \mathbb{X}\sim Bin(n,p), \lambda = n \cdot p.
\end{align*}
Då gäller att
\begin{align*}
  P(\mathbb{X} = k) &= {n \choose k} \cdot p^k (1-p)^{n-k} \\
  &= \frac{n!}{k!(n-k)!}  \cdot p^k (1-p)^{n-k} \\
  &= n(n-1) \dots (n-k+1) \cdot \frac{1}{k!}
    \left( \frac{\lambda}{n}\right)^k
    \left( 1 - \frac{\lambda}{n}  \right)^{n-k} \\
  &= \frac{n}{n} \frac{n-1}{n}  \dots \frac{n-k+1}{n}
    \cdot \frac{1}{k!} \cdot \lambda^k
    \left( 1 - \frac{\lambda}{n}  \right)^{n-k} \\
  \rightarrow &\frac{\lambda^k}{k!} \cdot e^{-\lambda}
  , n \rightarrow \infty.
\end{align*}

\paragraph{Sats}
Om $\mathbb{X}\sim Bin(n,p)$ och $n\cdot p\rightarrow \lambda >0$ för
$n\rightarrow \infty$, så är $\mathbb{X}$ approximativt Poissonföelad
med parametr $\lambda$.

\paragraph{Anmärkning}
Om parameterkombinationen $n,p$ inte finns i tabellsamlingen så anser
vi approximationen $Bin(n,p) \approx Po(\lambda)$ som lämplig ``tumregel''.


\paragraph{Exempel}
Den amerikanska byggmarknaden ``Homedepot'' säljer skruvpaket med 100
skurvar. Från tidigare erfarenhet vet man att en skruv är felaktig med
sannolikhet 0.01. Homedepot erbjuder pengarna tillbaka om två eller
fler skruvar är felaktiga.

Vilken andel av paketen måste ersättas? Låt $X$ vara antalet
felaktiga skruvar i ett paket.
\begin{align*}
  X\sim Bin(10,0.01)
\end{align*}
Bestäm $P(X\geq 2)$.
\begin{align*}
  P(X \geq 2) &= 1 - P(X = 0) - P(X = 1) = 0.04
\end{align*}

Detta kan även lösas med hjälp av poissonfördelningen. Hur många paket
måste ersättas om ersättningskravet är fem defekta skruvar?
\begin{align*}
  \mathbb{X}\sim Bin(100,0.01) \\
  \lambda = 100\cdot 0.01 = 1 \\
  P(\mathbb{X} \geq 5) \approx 0.036 \mbox{ från tabell.}
\end{align*}


\section{Väntevärde och varians}
\paragraph{Definition}
Låt $\mathbb{X}$ vara en diskret slumpvariabel.
\begin{align*}
  E[\mathbb{X}] = \sum_{\forall k} \cdot P(\mathbb{X} = k)
\end{align*}
kallas \emph{väntevärdet} hos $\mathbb{X}$.

\paragraph{Definition}
Låt $\mathbb{X}$ vara en diskret slumpvariabel.
\begin{align*}
  Var(\mathbb{X}) &= E[\mathbb{X}^2] - \left( E[X] \right)^2 \\
  &= \sum_{\forall k} k^2 P(\mathbb{X} = k) - \left( E[X] \right)^2 \\
\end{align*}
kallas \emph{varians} av $\mathbb{X}$.

\paragraph{Exempel}
Ett tärningskast där $X$ är antalet ögon har väntevärdet
\begin{align*}
  E[X] = 3.5
\end{align*}
och variansen
\begin{align*}
  Var(X) = \frac{35}{12}
\end{align*}

\paragraph{Sats}
Låt $\mathbb{X}\sim Bin(n,p)$. Då gäller att
\begin{align*}
  E[\mathbb{X}] = n\cdot p,
  V(\mathbb{X}) = n\cdot p\cdot(1-p).
\end{align*}

\paragraph{Sats}
Låt $\mathbb{X}\sim Po(n,p)$. Då gäller att
\begin{align*}
  E[\mathbb{X}] = \lambda,
  V(\mathbb{X}) = \lambda.
\end{align*}








\section{Markovkedjor}
Markovkedjor är är en serie av beroende händelser.

\paragraph{Definition}
Låt $X_0, X_1 \dots$ vara en följd av stokastiska variabler som kan anta värden
$0,1,2,\dots, M$. Man säger att $X_n = i$ om Markovkedjan befinners sig i
tillstånd $i$ vid tid $n$.

\paragraph{Definition}
Följden av stokastiska variabler bildar en Markovkedja om varje gång när
systemet är i tillstånd $i$ så finns det en fix sannolikhet $P_{ij}$ att
systemet kommer att vara i tillstånd $j$ näst. Alltså, för alla $i_0 \dots i_j$
\begin{align}
  P(X_n = j | X_n = i, X_{n-1} = i_{n-1} , \dots , X_0 = i_0) = P_{ij}.
\end{align}
Den framtida utvecklingen beror alltså på nutiden, inte på det förflutna. 

\paragraph{Definition}
\begin{align}
  P_{i,j}, 0 \leq i, j \leq M
\end{align}
kallas \emph{övergångssannolikheter} av Markovkedjan.

\paragraph{Markovprincipen}
\emph{Markovprincipen} säger att
\begin{align}
  P(X_{n+1} = j | X_n = i, \dots X_0 = i_0) = P (X_{n+1} = j | X_n = i)
\end{align}

\paragraph{Sats}
Chapman-Kolmagrov ekvationer
\begin{align}
  P_{ij}^{(n)} = \sum_{k=0}^M P_{ik}^(r) \cdot P_{kj}^{(n-r)}, n \in ]0,n[
\end{align}

\paragraph{Sats}
Då
\begin{align}
  P_{ij}^{(n)} > 0 
\end{align}
för något $n >0$ sägs det att markovkedjan är \emph{ergonisk}.

\paragraph{Sats}
För en ergodisk markovkedja existerar 
\begin{align}
  \pi_i = lim_{n \rightarrow \infty} P_{ij}^{(n)} 
\end{align}
för varje $i \in [0,M] \subset \mathbb{Z}$. $\pi_0, \dots \pi_M$ är den unika
ickenegativa lösningen av 
\begin{align}
  (\pi_0, \dots, \pi_M) = (\pi_0, \dots , \pi_M) \cdot P
\end{align}

\section{Poissonprocessen}
Läs på wikipedia istället...



\end{document}
